%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{numprint}
\usepackage{multicol}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
    \textsc{Devoir surveillé}

  {\large
    Dérivation --- Statistiques --- Trigonométrie
  }

    \hfill
  \emph{Une heure ; calculatrice autorisée.}
\end{center}

\begin{exercice}[Statistiques --- 7 points]~
  On a réalisé une enquête sur le temps, en secondes, que doit attendre un abonné qui contacte, par téléphone, son fournisseur d'accès $A$ à internet. Cette enquête a concerné 200 abonnés et donné les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Temps d'attente (s) & 5 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 \\
      \hline
      Nombre d'abonnés    & 4 & 15 & 85 & 56 & 28 & 12 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type de cette série.
    \item \emph{Dans cette question, les extrémités des diagrammes en boîte représentent les valeurs extrèmes.}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la médiane et les quartiles de cette série.
        \item Un autre fournisseur d'accès, $B$, a réalisé la même enquête auprès de 200 de ses abonnés, et a représenté la série obtenue par le diagramme en boîte ci-dessous. Représenter par un diagramme en boîte la série obtenue pour le fournisseur $A$ sur le même repère. Comparer les deux séries.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.12,yscale=0.5]
      \draw[xstep=5,ystep=1,dotted] (0,0) grid (75,8);
      \draw[thick] (25,1) rectangle (55,3);
      \draw[thick] (2,2) -- (25,2);
      \draw[thick] (55,2) -- (65,2);
      \draw[thick] (25,1) -- (25,3);
      \draw[thick] (55,1) -- (55,3);
      \draw[thick] (35,1) -- (35,3);

      \draw[->] (0,0) -- (75,0);
      \foreach \i in {0,10,...,70} {
        \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {$\i$};
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
      \end{enumerate}
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Trigonométrie --- 4 points]~

  Calculer les mesures principales (en radians) des angles suivants, et les placer sur le cercle trigonométrique (on remarquera que les deux derniers angles sont donnés en degrés).
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}[label={$\alph*=$}]
      \item $\dfrac{7\pi}{2}$
      \item $-13\pi$
      \item $690\up{o}$
      \item $1729\up{o}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Optimisation --- 9 points]
  Un fabricant de chocolat souhaite fabriquer une boîte en forme de prisme droit à base triangulaire. Étant donné les contraintes de constructions, il souhaite construire la plus grosse (en volume) boîte possible.

  \begin{multicols}{2}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.22]
    \draw[thin,gray] (0,0) rectangle (21,21);
    \draw[thick]
    ({6*cos(30)},0) node[below right]{$A$} --
    (0,3) node[left]{$B$} --
    ({6*cos(30)},6) node[midway,above]{$x$} node[above right]{$C$} -- 
    ({6*cos(30)},18) node[above]{$E$} -- 
    ({21-6*cos(30)},18) node[above]{$F$} -- 
    ({21-6*cos(30)},6) node[below left]{$H$} -- 
    (21,3) node[right]{$I$} --
    ({21-6*cos(30)},0) node[below]{$J$} --
    cycle;
    \draw[dashed,thick]
    ({6*cos(30)},0) -- 
    ({6*cos(30)},6) -- 
    ({21-6*cos(30)},6) --
    ({21-6*cos(30)},0);
    \draw[dashed,thick]
    ({6*cos(30)},12) node[left]{$D$} -- 
    ({21-6*cos(30)},12) node[midway,below]{$L$} node[right]{$G$};
    \draw[thin]
    ({6*cos(30)},3) node[right]{$K$} -- 
    ({0},3) node[midway,below right]{$h$};
  \end{tikzpicture}

  \columnbreak

  Le patron est construit dans un carton carré de côté \numprint[cm]{21}. Les triangles $ABC$ et $HIJ$ sont équilatéraux ; les longueurs $AC$, $CD$ et $ED$ sont égales à $BC$ ; les quadrilatères $ACHJ$, $CHGD$ et $DGFE$ sont des rectangles.

  On appelle $x$ la longueur $BC$, $L$ la longueur $DG$, et $h$ la longueur $BK$, hauteur du triangle $ABC$.

  Les pointillés marquent les traits de pliure.
\end{multicols}

\begin{enumerate}
  \item Calculs préliminaires
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $h=\frac{\sqrt{3}}{2}x$.
      \item Exprimer la longueur $L$ en fonction de $x$.
    \end{enumerate}
  \item Quelles valeurs peut prendre $x$ ?
  \item Étude de la fonction volume
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que le volume $V$ de la boîte peut s'exprimer par la formule $V(x)=-\frac{3}{4}x^3+\frac{21\sqrt{3}}{4}x^2$.
      \item Montre que la fonction $V$ est dérivable, et calculer sa dérivée.
      \item Résoudre $V'(x)\geq0$.
      \item Dresser le tableau de variation de $V$.
    \end{enumerate}
  \item Conclure : Quelle valeur doit prendre $x$ pour que la boîte ait le plus gros volume ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 2 points]
    Déterminer la valeur de $\alpha+\beta$, où $\alpha$ et $\beta$ sont construits à partir de trois carrés disposés côte à côte.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=2]
        \draw (0,0) rectangle (3,1);
        \draw (1,0) rectangle (2,1);
        \draw (0,0) -- (3,1);
        \draw (1,0) -- (3,1);
        \draw (0.3,0) arc (0:{atan(1/3)}:0.3) node[right]{~~$\alpha$};
        \draw (1.3,0) arc (0:{atan(1/2)}:0.3) node[right]{~~~$\beta$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{exercice}
\end{document}
